\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb,makeidx}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{pifont}
\usepackage{dcolumn}
\usepackage{multirow}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{lscape}
%Tapuscrit : Denis Vergès
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-tree,pstricks-add}
\usepackage[left=3.5cm, right=3.5cm, top=2cm, bottom=3cm]{geometry}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\tracingtabularx
\def\Oij{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O}~;~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[dvips]{hyperref}
\hypersetup{%
pdfauthor = {APMEP},
pdfsubject = {B. E. P{}. C.},
pdftitle = {Nantes septembre 1969},
allbordercolors = white,
pdfstartview=FitH}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[np]{numprint}
\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\rhead{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}
\lhead{\small B. E. P{}. C.}
\lfoot{\small{Nantes}}
\rfoot{\small{septembre 1969}}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}
\begin{center}

{\Large \textbf{\decofourleft~Brevet Élémentaire du Premier Cycle~\decofourright\\[7pt]
Nantes septembre 1969}}

\medskip

\textbf{Mathématiques traditionnelles}

\end{center}

\medskip

\begin{center}
{\Large \textbf{ALGÈBRE}}
\end{center}

\smallskip

Trois nombres, $x,\: y$ et $z$, sont proportionnels respectivement à 5, 7 et 11.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Quels sont ces nombres s'ils vérifient $x - 2y +3z = 48$ ?
\item Quels sont ces nombres s'ils vérifient $x- my +z = 72$, 
$m$ étant un nombre donné ?

Quelle est la valeur que ne peut pas prendre $m$ ?
\item Dans les résultats de la question précédente, on désire que $x,\: y$ et $z$ soient trois entiers positifs.

Quelle condition le nombre $16 - 7m$ doit-il remplir ?
Combien existe-t-il de valeurs pour $m$ vérifiant cette condition ?
\item On désire de plus que $|m|$ soit un entier.

Trouver $m$ (il y a plusieurs valeurs possibles) et calculer les valeurs correspondantes pour $x,\: y$ et $z$.

\end{enumerate}

\bigskip

\begin{center}
{\Large\textbf{GÉOMÉTRIE}}
\end{center}

\medskip

On donne un triangle équilatéral ABC ; la mesure commune à ses côtés est désignée par $a$.

[B$x)$ et [C$y)$ sont deux demi-droites définies de la façon suivante : B et C sont respectivement leurs origines ; leurs supports sont parallèles respectivement à (CA) et à (BA) ; elle sont situées l'une et l'autre du même côté de la droite (BC) que le point A.

Les supports de ces demi-droites se coupent en E. Une droite $(D)$ passe par A, coupe [B$x)$ en M et [C$y)$ en P.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Comparer $\dfrac{\text{MB}}{\text{BE}}$ et $\dfrac{\text{MA}}{\text{AP}}$.

Comparer $\dfrac{\text{PC}}{\text{CE}}$ et $\dfrac{\text{PA}}{\text{AM}}$.
\item Démontrer la relation BM $\cdot$ CP $= a^2$ à partir des résullats de la question précédente.
\item On trace les droites (MC) et (PB) : elles se coupent en I.

Démontrer que les triangles BCM et CPB sont semblables.
\item Déduire de la question précédente que le triangle ICB est semblable à la fois à BCM et à CPB.

Quelle est la mesure de l'angle $\widehat{\text{BIC}}$ ?
\item Démontrer la relation CM $\cdot$ CI $= a^2$.
Démontrer que le centre du cercle circonscrit au triangle BIM appartient à une droite fixe quand $(D)$ pivote autour de A.
\end{enumerate}
\end{document}